---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۳۱۰۱
---
# غزل شمارهٔ ۳۱۰۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به خاک و خون کشیدی ز انتظارم، این چنین باشد!</p></div>
<div class="m2"><p>به آب جلوه ننشاندی غبارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>غبار راه گشتم تا به دامان تو آویزم</p></div>
<div class="m2"><p>گذشتی دامن افشان از غبارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>اگرچه داشتی میخانه ها در پیش دست خود</p></div>
<div class="m2"><p>به یک پیمانه نشکستی خمارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به امید تو عمری چون صدف آغوش وا کردم</p></div>
<div class="m2"><p>نیاسودی چو گوهر در کنارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز آهم سنگ را دل آب گردید و تو سنگین دل</p></div>
<div class="m2"><p>نکردی رحم بر جان فگارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ترا چون خار در آغوش پروردم به امیدی</p></div>
<div class="m2"><p>نخندیدی چو گل بر روی خارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>خیال بوسه در دل نقش می بستم زخامیها</p></div>
<div class="m2"><p>به پیغامی نکردی شرمسارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پس از عمری که برخاک فراموشان گذر کردی</p></div>
<div class="m2"><p>نگشتی ساعتی شمع مزارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>زروی آتشین کردی چراغان بزم هر خس را</p></div>
<div class="m2"><p>نکردی رحم بر شبهای تارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>سری ننهادی از مستی چو شاخ گل به دوش من</p></div>
<div class="m2"><p>نکردی پر گل آغوش و کنارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>اگرچه تلخکامم ساختی، ننواختی هرگز</p></div>
<div class="m2"><p>به بوسی زان عقیق آبدارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز ابرو صد گره انداختی در رشته کارم</p></div>
<div class="m2"><p>زپرکاری نکردی فکر کارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نچیدی گل زسیر سینه پرداغ من هرگز</p></div>
<div class="m2"><p>گذشتی چون نسیم از لاله زارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به فکر صورت حال پریشانم نیفتادی</p></div>
<div class="m2"><p>نگردیدی زرخ آیینه دارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>قرار این بود کز پیمان و عهد من نتابی رو</p></div>
<div class="m2"><p>به هیچ انگاشتی عهد و قرارم، این چنین باشد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>اگرچه صرف در وصف تو کردم فکر صائب را</p></div>
<div class="m2"><p>به تحسینی نکردی شرمسارم، این چنین باشد!</p></div></div>